<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://bladescepter.github.io</id>
    <title>西园</title>
    <updated>2023-02-22T03:45:31.832Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://bladescepter.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://bladescepter.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>谢他绝代经纶手 小苑春光自己描</subtitle>
    <logo>https://bladescepter.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://bladescepter.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, 西园</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[减字木兰花]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/jian-zi-mu-lan-hua/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/jian-zi-mu-lan-hua/">
        </link>
        <updated>2023-02-21T16:38:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>狂风骤起，吹落黄金残照里。<br>
月上梢头，好教年华不忍留。<br>
红衰翠减，唇角眉间犹泪点。<br>
咫尺天光，诗未成章夜未央。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于RIME的一些流水账]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/guan-yu-rime-de-yi-xie-liu-shui-zhang/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/guan-yu-rime-de-yi-xie-liu-shui-zhang/">
        </link>
        <updated>2023-02-08T09:55:31.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>我这份工作，算是比较重度依赖键盘和输入法的，而输入汉字对输入法的要求又格外高，找到一个各方面都满意的输入法并不容易。如今使用的 RIME，其实从三四年前开始就曾经数次尝试，又数次放弃，终于在 2022 年年尾，成功地把它调教成了实用的主力输入法。回望和输入法折腾的这些年，倒也颇有一番趣味。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我这份工作，算是比较重度依赖键盘和输入法的，而输入汉字对输入法的要求又格外高，找到一个各方面都满意的输入法并不容易。如今使用的 RIME，其实从三四年前开始就曾经数次尝试，又数次放弃，终于在 2022 年年尾，成功地把它调教成了实用的主力输入法。回望和输入法折腾的这些年，倒也颇有一番趣味。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="越来越少的选择">越来越少的选择</h2>
<p>世纪之交那几年，中文输入法这个领域曾经热闹非凡。拼音之星、拼音加加、智能狂拼……许多或熟悉或陌生的名字你方唱罢我登场，竞争之势如火如荼。这些各有亮点的工具革了智能 ABC 和老微软拼音的命，很大程度上提升了输入效率，随后却一一败在来得稍迟的搜狗拼音输入法之下。</p>
<p>从搜狗一统江湖开始，中文输入法领域就陷入了沉寂。竞争对手 QQ 拼音、百度拼音、Google 拼音一一沦为过客，不再更新，只有微软的必应输入法留下了一点遗产，成为新微软拼音的基础。</p>
<p>如同所有终成恶龙的屠龙少年一样，搜狗拼音在垄断之后迅速走向堕落，膨胀臃肿的身材、无孔不入的广告以及狗皮膏药一般的弹窗成了它的标签。许多年来，如果你对干净整洁的系统稍有追求，Windows 自带的微软拼音几乎成了唯一的选择。</p>
<p>但微软拼音其实也是一身毛病，比如它的词库同步几乎是一个世界未解之谜，不知道什么时候，你的输入习惯就会被归零。用微软拼音这些年，我至少经历过 3 次词库丢失事件。一大早来到单位打开电脑，发现惯用的词汇要一个个重新选字，滋味有多难受可想而知。如果碰巧这个时候正在做会议速记，大概会产生近似恐怖袭击的冲动。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973438032.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>知乎上有一个问题“微软拼音输入法（win10）每隔一段时间会丢失词库？”，从 2017 年到去年，一直有人在讨论，提出各不相同的解决方案。微软的官方社群里同样有人提过类似的问题，但至今都没有解答，甚至没人知道发生这种致命问题的原因。至于微软拼音那和 Windows 总路线一起不断退化的设置界面，对比之下不过是癣疥之疾罢了。对于用户而言，除了定期备份词库和诅咒阿三程序员之外，似乎也没有太好的办法。</p>
<h2 id="rime">RIME？</h2>
<p>每次丢失词库，都会去搜寻输入法界有没有涌现什么新星，能让我彻底摆脱微软拼音这颗定时炸弹。RIME，是这个时候常常看到的一个词。简洁、高效、自由、可定制……推荐者给它加上了无数美好的标签。</p>
<p>RIME 其实不算什么新鲜事物，首发于 2011 年 6 月 18 日的它，到今天已经快 12 岁了。但它的理念对大多数人而言依然新颖。RIME 本身其实并不是输入法，而是一种输入法引擎，在此基础上，用户可以根据自己的需要定制各不相同的输入方案。譬如说，完全可以自己定制词典，实现输入“cxk”、上屏“鸡你太美”的效果。虽然我不是小黑子，也不知道这样做意义何在，但这个单纯的工具，就是能够赋予你这样做的自由。</p>
<p>看上去很美，实际动手又是另一回事。RIME 及其自带的输入方案，差不多相当于一个准系统，也就是装了一半的电脑，需要很多个性化的调试才能正常使用。另一方面，RIME 的设置虽然不是完全没有图形界面，但也只能说聊胜于无。对于我这种半吊子而言，通过文件来修改各种设置调配还是挺有难度的。一边搜教程，一边改配置，改来改去，总是不懂不通。</p>
<p>比如说，略显怪异的选字排序，需要手动同步的用户词库，以及修改配置文件的各种理解门槛。经常试图修改某个功能的设定，费了许多精力才找到设置项在哪里，改来改去却又总是不成功。有好几次，一通劳心费力的操作下来不由得心想，我到底在折腾什么？然后换回了微软拼音。</p>
<h2 id="尝试双拼">尝试双拼</h2>
<p>于是我继续用着微软拼音，直到某次会议之后，对双拼产生了兴趣。</p>
<p>会议速记并不是一件轻松的事，打字稍慢就会漏掉很多内容，于是我开始尝试提升速度的方法。</p>
<p>全拼之外，汉字输入的方案也曾百花齐放。曾经风光无限的五笔，单论输入速度一直是顶级，但因为极高的门槛和陡峭的学习曲线而逐渐无人问津。类似五笔这种抛弃拼音转而拥抱字形思路的，还有郑码、仓颉，目前也少有人使用。</p>
<p>在另一个方向上，人们也一直尝试简化全拼。全拼的主要缺点，就是击键次数过多。例如 zhuang ，6 次击键只对应一个汉字。人们的改进思路，也就从击键次数入手。双拼方案，顾名思义就是把所有拼音都缩减为由两个字母组成。以自然码为例：</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973480253.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>大体上，各种双拼方案都用部分韵母，以及全拼中不作为声母使用的 V 来代替两个字母的声母，如 sh=u 、zh=v 、ch=i 等，另一方面，用部分声母充当多个字母的韵母，如 d=uang 、r=uan 、n=in 等。所有文字都是双键输入，给了双拼一种稳定的节奏感。当然，也有人喜欢全拼那种狂飙突进一般的手感。</p>
<p>尝试双拼的过程倒是比尝试 RIME 顺利许多。虽然还是需要一些记忆成本，但在双拼练习网站 ( https://api.ihint.me/shuang/ ) 练了 1 个多小时后也就记得差不多了。之后就直接用双拼聊天，到第二天基本已经能够顺畅打字，接下来就是慢慢提高熟练度。</p>
<p>对于双拼，微软拼音倒是非常兼容，在设置里可以直接切换，甚至还可以自己调整声母韵母的对应方案。不过用了一段时间就会发现，如果说输入法是微软这个大家族里的养子的话，双拼方案就是养子的养子，地位几近于零。具体说来，微软拼音用于输入数字、时间、公式等的 v 模式，乃至输入 sheshidu 输出℃这样的功能，在双拼模式中一概欠奉，用起来总感觉这里少点什么，那里缺点什么。</p>
<p>于是，我不知道第几次下回了 RIME。</p>
<h2 id="rime-2">RIME！</h2>
<p>这次回归 RIME，和以前最大的区别就是不再头铁了。</p>
<p>某个晚上，友人分享给我一套自用的 RIME 配置，在自然码双拼的基础上加入了形码方案。具体说来，就是利用形码进一步减少拼音的重码问题。例如我想输入“折”，直接双拼输入 ve（即全拼 zhe）会有很多同音字，那么在此基础上加入表示提手旁的 t，就能大大缩小范围。</p>
<p>类似五笔的全形码方案，以及类似上文的其他一些音形结合的方案，是可以做到基本不用选字直接上屏正确文字的，但那又存在一个学习成本的问题。如果不追求极端的速度，仅用这种方案来输入一些生僻字，其实也能省去不少选字的时间了。</p>
<p>不过因为其他方面不太喜欢，我最终没有使用这个方案，但这种用现成配置针对自己需要再修改的思路却给我留下了很深的印象。只要你放弃那种一切从头再来另起炉灶的想法，就会发现，已经有许多喜欢折腾的人分享了各式各样的 RIME 配置。甚至有些好心人还在配置文档里写满了 #这里可以改什么 这样谁都能看懂的注释。</p>
<p>现在我的使用的方案，以雾凇拼音 ( https://dvel.me/posts/rime-ice/ )为基础。作者自己维护了一份以简体字为基础的词库。在他的基础上，我仅仅对符号输入、外观、同步等做了一点小修改，就可以流畅地使用起来。</p>
<p>前面说过，微软拼音不支持双拼方案下的 v 模式。其原因是双拼下原本拼音中不会用于声母的 v，现在代表着声母 zh。解决倒也不难，一种是修改双拼方案，不再用 v 作为声母，当然，这需要已经习惯了某一种方案的人重新习惯。又或者，不再执着于 v，而是换用其他按键。</p>
<p>在 RIME 这里，你可以随意用什么方式来实现。</p>
<p><code>recognizer/patterns/punct: &quot;^F([0-9]|10|[A-Za-z]+)$&quot;</code></p>
<p>譬如说，这段代码会让 RIME 以大写的 F 启用 v 模式。把大小写字母区分开，就能避免与声母韵母冲突的难题。这之后，可以继续自定义需要输入的符号以及输入的方式，譬如我把最常用的符号设定为Fff，就能达成这样的效果：</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973508868.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>另一方面，也可以通过自定义解决输入某些英文符号需要频繁切换中英文输入模式，导致打字不流畅的问题。例如我用的笔记软件 logseq 需要频繁使用[] ()这两种英文标点，就可以把[]定义为直接上屏，把{}定义为()，而不是输入其实很少使用的【】与｛｝。</p>
<p>外观是另一个很有趣的问题。RIME 支持完全的自定义配置，选字的横竖、颜色、候选词数量都可以单独设置。不过，并不是谁都想直接对着代码调试外观。譬如说，你能看出这段代码描述的外观其实就是上面输入框的配色方案吗？</p>
<p><code>back_color: 0xE3EDF8 border_color: 0xE3EDF8 text_color: 0x6F5885 hilited_text_color: 0x6F5885 hilited_back_color: 0xA8B8D0 hilited_candidate_text_color: 0x6F5885 hilited_candidate_back_color: 0xC3D3DF candidate_text_color: 0x6F5885 comment_text_color: 0x6F5885</code></p>
<p>好在也有人提供了图形化的定制工具（bennyyip.github.io/Rime-See-Me），可以所见即所得地编辑外观。于是调整这段代码变得简单，大可到流行的配色网站上抄一些回来慢慢试验 。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973749450.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>最后一项就是同步了。RIME 本身并没有在线同步的功能，而是提供了一个本地同步的快捷方式，将文件与你在 installation.yaml 文件里指定的路径同步。</p>
<p>利用这一特点，就可以借助第三方同步盘，实现多设备间的词库同步。只要把同步文件夹都指定为你的同步盘中的同一个文件夹即可。当然，到这里为止，你还是需要手动点一下 RIME 的“用户资料同步”按钮，但结合 Windows 的一个相当古老的功能——计划任务，就可以自动同步了。</p>
<p>打开 Windows 的任务计划程序，新建一个基本任务。我设置的触发条件是登录我的用户，且此后每 4 小时重复一次（因为执行这一操作时输入法会有数秒时间无法使用，因此也不宜太频繁，可以根据自己的情况随意调整），触发的操作就设为启动 RIME 用户资料同步的快捷方式。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973760124.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>至此，关于 RIME 的主要设置就基本完成了，后续就是在使用中陆续调整细节、更新词库。不过，我还是有两件事很想吐槽。</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973783484.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>计划任务这个下拉菜单，看上去只有几个选项可选，其实是可以自己手动输入时间的。这种界面上的误导也算是 win 的光荣传统了。</p>
<figure data-type="image" tabindex="7"><img src="https://bladescepter.github.io/post-images/1676973790811.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>设置计划任务过程中，一开始想求助于 Chatgpt，设置一个在windows关机前启动的触发器，结果给我的方案全都是胡编乱造的。不得不说，宁可胡编乱造也要煞有介事地给出结果这一点像极了我们人类。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[布拉吉的鱼叉（修订版）]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/bu-la-ji-de-yu-cha-xiu-ding-ban/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/bu-la-ji-de-yu-cha-xiu-ding-ban/">
        </link>
        <updated>2023-01-31T09:54:16.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>唯一王伊布死去那天，这片以他命名的大陆，终于迎来了魔法的普及时代。一向性情古怪的唯一王，在死亡这件事上也不愿与他人雷同，他在遗嘱中写道：“我统一大陆的功绩前无古人，也必将后无来者。因此，我将大陆分封为一千个王国，每个王国继承我的一种魔法。愿你们的征战永不止歇。”</p>
</blockquote>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>唯一王伊布死去那天，这片以他命名的大陆，终于迎来了魔法的普及时代。一向性情古怪的唯一王，在死亡这件事上也不愿与他人雷同，他在遗嘱中写道：“我统一大陆的功绩前无古人，也必将后无来者。因此，我将大陆分封为一千个王国，每个王国继承我的一种魔法。愿你们的征战永不止歇。”</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>海滨小镇——哦不，现在应该是小国——布拉吉为如何使用他们所继承的魔法而召开了会议。这种魔法能够复制手掌接触到的物体，但不能太大，也不能太重，一柄长剑大概已经是极限。更严重的问题是，复制品虽然也具有实体，但只能持续不到 10 秒的时间便会消失。</p>
<p>该如何使用这种微妙的魔法？国民们展开了异常激烈的讨论。而他们的国王——老镇长——是个意志非常坚定的人，什么意见都不曾发表，只是沉默地攥紧了胸前的水晶，静静听着大伙争吵。</p>
<p>当魔法被平等地授予每个人的时候，只有老镇长得到了这颗水晶，它具有收回魔法使用权的能力。而这也让他顺理成章地成为了布拉吉的国王。</p>
<p>虽然讨论过程一度莫衷一是，但最终大家认为，最简单的就是最好的：渔夫索拉的建议——扔出去——受到一致认同。</p>
<p>具体说来，使用方法是这样的，士兵握住他们的武器，然后发动魔法，挥动手臂，但并不松手，只扔出武器的复制品，接下来重复这个动作。这样一来，他们就拥有了可以无穷无尽产生的远程武器，虽然距离还十分有限。令人兴奋的是，复制品带着彩虹般的魔法光芒，即便本体只是普通的木棍，复制品也显得格外华丽。</p>
<p>因为对魔法使用方式的贡献，索拉受封布拉吉王国首任大将军。在那之后，他很快就迎来了第一次实战的机会。那天早晨，他带领手下的士兵进行了 10 分钟左右的晨操，训练了魔法的使用方法。尽管训练投掷可能更有意义，但索拉认为那样无法体现他身为大将军这一职务的威严。因而他站在码头上发表训话，用尽可能复杂的方式阐述魔法的意义、使用方式与纪律。尽管如此，讲话也没能维持很久。他们很快解散，投入到原本的日常捕鱼工作中。</p>
<p>恰好在这时，邻国的渔民不小心越过了界限。海上并没有标识，因此越界本来也是稀松平常的事情，平时说说闹闹骂骂也就过去了。但现在可是立国之初，国威尤其不容侵犯。新官上任三把火的索拉急于展示武力，他大喝一声，对着对面的渔船奋力扔出他的鱼叉——的复制品。</p>
<p>刺人毕竟不同于刺鱼，索拉扔得不怎么准，对面只是擦破了点皮。然而这一掷却带来了连锁反应，布拉吉的渔夫们看到自己的大将军挑起战火，纷纷起身效仿，鱼叉像雨点一样落在敌国的渔船上。虽然基本没有造成伤亡，但却打得对面抱头鼠窜。就这样，索拉取得了布拉吉王国首次对外战争的大捷。</p>
<p>之后的事情顺理成章，索拉带领军队四面出击，连战连胜，为王国带来了丰富的战利品。有时是一群羊，有时是几头猪，还有一次带回了大粒的珍珠。索拉本想把珍珠装饰在他那挑起第一次战争的鱼叉上——那柄鱼叉他一直带在身边，引以为豪，并作为将军的权杖使用。然而国王见到珍珠，二话不说便据为己有。索拉激动地想要申辩，却看见国王摇了摇手中的水晶。索拉知道国王的意思，他不想失去使用魔法的能力，便只好沉默不语。</p>
<p>后来，索拉也经历过一次挫折。敌军身着魔法强化的全身重甲，挡住了他的部队投掷的全部武器，令他无功而返。当然，因为重甲实在太笨重，敌人也没能追上撤走的部队。这时的索拉经历了那么多的战斗，已经不是当初只会挥舞鱼叉的莽夫了——尽管挥舞鱼叉这件事没有变过——他打算按照原计划“班师回朝”。</p>
<p>令他有这么做的底气的，是一名敌军俘虏。他大概是体力不足，实在承受不了重甲的压力，被绊倒后就没能再起身，直到索拉的部队俘获了他，将他的铠甲剥下。索拉从没见过这么华丽的铠甲：银白色的钢板嵌有繁复的蝶形装饰，头盔上围着一圈雕琢成尖锥般的宝石，盔顶雕刻着一条巨蛇，隐隐透出异国魔法的微光——这是一件真正的，带着另一种魔法的战利品。</p>
<p>索拉合理地夸大了战利品的意义，称其代表着布拉吉王国同时占有了两种魔法，跨出了历史性的一步。因此，他回乡后得到了极其热烈的欢迎。就连一向居于深宫——就事实而言，镇长的屋子的确比别人的大一些——不问世事的国王，也为他准备了一个欢迎仪式，身着盛装欢迎索拉和魔法铠甲。</p>
<p>欢迎仪式那天晴空万里，一切显得和谐而美好——至少直到索拉抬起手臂之前都是如此。当国王张开双臂准备给凯旋的英雄一个拥抱时，在几步之外，索拉握紧了他的鱼叉，或者说权杖，做了一个异常快速而熟练的投掷动作，一道彩虹般的光芒飞向了国王。不过，虽然老迈，但国王的反应并不缓慢，他捏住胸前的魔法水晶，心中默念，在一瞬间便取消了索拉使用魔法的资格。</p>
<p>如他心中所想，虹光即刻便已消散，但光芒褪去之后，一柄冰冷、坚硬、朴实无华的鱼叉，洞穿了国王的心脏。索拉的手中空空如也，这一次，他真的投掷出了他的武器。</p>
<p>周围骚乱的群众很快被索拉安排好的亲兵所压制，他的大部队也迅速开进镇中。小镇本就不大，他们迅速取得了控制权，除却几缕扬起的尘土，小镇仍旧如往日一样宁静。</p>
<p>次日，索拉穿上了那件华丽的魔法铠甲，将水晶挂在胸前，握紧他的鱼叉，亦步亦趋，浑身大汗地登上了布拉吉的王座。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自我审查漫谈]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/zi-wo-shen-cha-man-tan/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/zi-wo-shen-cha-man-tan/">
        </link>
        <updated>2022-07-21T09:51:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>当晚临睡，辛楣道：“今天可以舒舒服服地睡了。鸿渐，你看那位同志长得真丑，喝了酒更吓得死人。”鸿渐道：“我知道她难看，可是因为她是我们的恩人，我不忍细看她。对于丑人，细看是一种残忍——除非他是坏人，你要惩罚他。”</p>
</blockquote>
<p>早上听播客聊《围城》，到了原文分享环节，主播读了上面的段落。碰巧几个月前刚刚复习了一遍这本书，立即就听出这段话有哪里不对。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>当晚临睡，辛楣道：“今天可以舒舒服服地睡了。鸿渐，你看那位同志长得真丑，喝了酒更吓得死人。”鸿渐道：“我知道她难看，可是因为她是我们的恩人，我不忍细看她。对于丑人，细看是一种残忍——除非他是坏人，你要惩罚他。”</p>
</blockquote>
<p>早上听播客聊《围城》，到了原文分享环节，主播读了上面的段落。碰巧几个月前刚刚复习了一遍这本书，立即就听出这段话有哪里不对。</p>
<!-- more -->
<p>书里原文如下：</p>
<blockquote>
<p>当晚临睡，辛楣道：“今天可以舒舒服服地睡了。鸿渐，你看那位女同志长得真丑，喝了酒更吓得死人，居然也有男人爱她。”鸿渐道：“我知道她难看，可是因为她是我们的恩人，我不忍细看她。对于丑人，细看是一种残忍——除非他是坏人，你要惩罚他。”</p>
</blockquote>
<p>主播的删减行为非常容易理解，这是一种避免引发争议的自我审查。在如今“两性=两性对立”的极端话语环境中，直接删去那些不友好的言论，无疑是回避争吵最有效率的做法。<br>
在过去很长一段时间里，人们已经逐渐习惯了审查，习惯了那些声量巨大的平台——电视、微信、抖音、快手——超越常规的敏感程度，将一切负面乃至仅仅只是可能引发负面联想的词汇屠杀殆尽，更换成不疼不痒的中性词、莫名其妙的错别字，或者干脆从黑深残变成伟光正。</p>
<p>于是人们在啵啵间（直播间）里赚米/W（钱），上拼夕夕（拼多多）买东西，到公主号（公众号）发文章，因为口罩原因（疫情原因）关在家里，不得已在基本消除文盲数十年后重新过上了独属于半文盲的幸福生活。</p>
<p>但不那么容易注意到的是，喧嚣背后，审查本身也在悄悄变化。从主流媒体开始，逐渐扩散到草根，审查的内容也从某种红线扩展到无所不包。更令人不安的，则是审查的主体从神秘的监管部门，逐渐变成了作者本人。就像我听到的，一个无论如何都算不上主流的小小播客，也对可能引发争议的话题如临深渊、如履薄冰。</p>
<p>于是我们就看到了一种神奇的对立：一些人噤若寒蝉，小心翼翼地从作品中去掉任何可能存在问题的言论；另一些人暴戾恣睢，向一切稍不顺意的观点或仅仅是字句开战。</p>
<p>楚王好细腰，宫中多饿死。也许很难想到，从稳定压倒一切出发的审查制度，最终到达的终点的是全社会不容许不同意见的紧张氛围。审查就像某位下周回国的贾老板，蒙着眼一路狂奔。只不过不是为梦想窒息，而是一步步陷入无知进而窒息。</p>
<p>无知，是因为在无孔不入的审查之下，人们所能感知的世界，逐渐从多元坍塌成二元直至一元。人们共用同一种道德、同一种思想、同一种感情，乃至同一种思维模式。那么自然而然，许多知识将变得无用、多余甚至有害。而当人们不再需要知道、也不被允许了解的知识越来越多时，闹剧将成为现实，低俗将形同理想，荒谬将等于真理。</p>
<p>如果因为无知，就可以罔顾“肮脏的一片天”近乎明示的讽刺，为看得见星星而沾沾自喜。那么基于同样的理由，是否可以救活那个石家庄人，让亚细亚的宝宝在风中微笑，或者“中华民族到了最安全的时候”。</p>
<p>当我们剔除了一切的不友好、不正确、负能量之后，剩下的东西是什么呢？也许依然可以用《围城》来回答。</p>
<blockquote>
<p>——“别胡闹。我问你，你经过这次旅行，对我的感想怎么样？觉得我讨厌不讨厌？”<br>
——“你不讨厌，可是全无用处。”</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[夜风]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/ye-feng/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/ye-feng/">
        </link>
        <updated>2018-12-19T09:49:12.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>一个武侠小故事，希望你喜欢。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一个武侠小故事，希望你喜欢。</p>
<!-- more -->
<h2 id="少年">少年</h2>
<p>月黑风高，经霜的草木在大风中摆荡，寒意刺骨。<br>
仅着一件单衣的陆十四并未感觉到寒冷，他的全副精神，都聚集在右手那支刚刚磨快、还带着锈迹的旧铁剑，以及眼前那扇红漆已然斑驳的木门上。<br>
几分钟前，江湖悬赏的采花大盗，刚刚走进这扇门。自然，他的怀里还拥着一名红衫女子，那是他今天的受害者。<br>
握紧剑柄，陆十四在等待时机。<br>
他的理论很简单：既是采花大盗，总要行苟且之事。等到他最无防备之时，自己才好一击得手。<br>
陆十四今年十七岁，已经到了该成家的年龄。但在贫困的陆家村，娶妻是件极端困难的事。更何况，对于背离了世世代代耕作传统，选择了江湖道路的陆十四而言，已经没有由长辈代为安排婚事的可能。<br>
但他坚信，自己在后院找到的这把旧剑，将为自己带来远胜于祖辈的荣耀。<br>
如今，第一份荣耀就摆在眼前。这位作案十余起的采花大盗，已经成为人们闻风色变的公害，他不仅奸淫女子，还在事后将其残忍杀害。衙门通缉、江湖悬赏，就连深雾城最知名的大富豪江燮，也为追捕采花大盗开出了千两白银的价码。<br>
陆十四跟踪这个男人已经一整天了。对方四十左右年纪、面白无须、眯缝眼，全都符合采花大盗的特征。当然，仅凭这些并不能断定他的身份，陆十四一直想确认他的手腕处有没有悬赏中说的，三颗排成直线的黑痣，却始终没有等到机会。当对方搂抱着那个萍水相逢的醉酒红衫女子走出酒楼时，陆十四决定不再等了。<br>
紧贴在房门边，陆十四一边侧耳倾听房内的动静，一边无法抑制自己对未来的美好幻想。一剑刺下，名利双收。他要先娶一位美貌的娇妻，再回到陆家村盖一座气派的宅子，就选在宗祠旁，让所有曾看不起他的人在他面前再也抬不起头。<br>
就在此时，屋内的声音有了变化。陆十四收起幻想，判断动手的时机已经来了。<br>
左手缓缓推动木门，从小小的缝隙中侧身穿过，几乎没有发出声音，陆十四踏进室内。隔着一扇残破的屏风，他一眼看到了床上那两个正在扭动的身影——采花大盗在上，女子在下，正是天赐良机。他没有任何犹豫，蹑足潜踪，欺近床畔，一剑刺出，快如闪电。<br>
铁剑没入采花大盗的后心，和陆十四用稻草人做的无数次练习一样精准无误。对方完全没有挣扎或惨叫，就结束了罪恶的一生。<br>
“有人！”陆十四还没来得及畅想这具尸身所通向的美好未来，尸身下的女子忽然指着他的身后发出惊叫，他本能地转身回顾，却没有看到人影，只听到隐约有脚步声正在远去。<br>
“他从旁边的门跑了！”女子呼喊道。<br>
陆十四拔足追了出去，房屋的侧门连接着走廊和空荡荡的小厅，走廊尽头则是洞开的后门。他跃出后门，眼前却是狭窄的小巷，阒无人迹，又黑影幢幢。</p>
<h2 id="名侠">名侠</h2>
<p>望着洞开的木门，陈经纬感到一丝不祥。<br>
根据情报，采花大盗今晚就在这房子里。但他绝不会在做那种事时还开着大门。<br>
也就是说，有人在他这位名震天下的大侠之前，进入了房间，也许已经杀死了采花大盗。<br>
陈经纬有些埋怨自己，出来之前修剪指甲太久，耽误了不少时间。但他更替身上新添置的名贵披风感到不值得——这个大风之夜，想必让它沾上了许多灰尘。他爱怜的将披风抖了一抖，侧身踱进门中。<br>
果不其然，有具尸体趴在床上，除此之外，屋内空无一人。<br>
陈经纬将尸体的脸扭过来，希望看到一个与预期不符的面孔，但很遗憾，这张脸和他的目标完全一致——四十左右年纪、面白无须、眯缝眼。他抱着一丝侥幸，从怀中取出画像，对比一番，然后摇摇头，叹了口气，转身离开。<br>
但刚走到门口，陈经纬突然想起了什么，回头环视屋中，确实空无一人。他关上入口的木门，反手闩上，又走进侧门，确认了小厅也空无一人后，将后门也闩好。<br>
一丝得意的微笑爬上了他的面容。<br>
陈经纬拔出他的佩剑，那是号称“经天纬地”的陈大侠赖以成名的兵器，相比一般的剑，明显大上一圈，而陈经纬却能以这柄笨重的超规格的剑，使出灵动而密不透风的剑法。<br>
现在，他瞄准尸体上唯一的伤口，刺出精准而迅捷的一剑，然后以同样的速度收回。伤口被整整扩大了一圈，变得狰狞而醒目。<br>
紧接着，陈经纬从腰包出拈出一根又粗又长的银针，将其伸入随身携带的墨囊，又将黑色的针头刺入尸体的手腕。很快，那里就有了如同悬赏通告一般的三个黑点。<br>
做完布置的陈经纬，满意地看着眼前的一切，突然，他听到床下发出一声异响。<br>
“谁！”长剑出鞘，有如龙吟虎啸。他握剑在手，俯身向床下看去。<br>
只见幽暗的床下，有位衣衫不整的女子，满脸惊惶，瑟瑟发抖。<br>
陈经纬收起脸上的凶相，大声道：“姑娘莫怕，采花大盗已死于吾辈之手。”<br>
他伸出一只手，帮助惊魂甫定的女子从床下爬出。拣起床上尚算干净的被子让她裹在身上。然后迫不及待地问道：“姑娘刚才，可曾见到什么……”<br>
话未说完，木门忽然被人粗暴地推开了。</p>
<h2 id="群小">群小</h2>
<p>陆十四的追捕一无所获。<br>
事实上，他也没有追出去多远。起初，他本着除恶务尽的态度，希望铲除采花大盗的同党。但追赶一阵后，他恍然惊觉，自己正远离刚刚立下的奇功。<br>
“我得赶回去，万一这是同党的调虎离山之计，那位姑娘就有危险了。”陆十四自言自语道。但他也并不想否认，床上那具尸体此刻更让他担心。<br>
狭窄的小巷比想象中还要难走，在这个没有月光的夜晚非常容易迷路。陆十四艰难地辨别着方向，转来转去，他走到了来时经过的大路上：从那间房子的后门，兜了一个大圈，转回了正门。<br>
而门前的情景，让他的心登时沉了下来：一群不同服色、携带各式武器的人聚集在房门周围，七嘴八舌的讨论着什么，靠近门口的人用力探着头向其中张望。<br>
陆十四走上前，费力地试图挤开人群，想要搞清楚发生了什么。一旁那个衣衫褴褛、像是丐帮弟子的人被他挤到一边，白了他一眼道：“小兄弟，别挤啦，采花大盗已经被陈大侠杀了，给他助威就是啦。”<br>
恍如一盆冰水从头顶浇下，今天的寒风从未让陆十四感觉到寒冷，但这句轻松的话语却让他浑身战栗。举目望去，如同众星捧月般站在众人中心的，是一位身着华服的中年男子，精致修饰的胡须和鬓角，以及用宝石装点的剑鞘，都彰显着他与众不同的地位和财富。在他的身边，虚伪的恭喜此起彼伏。<br>
也不知道是从哪来的力气，陆十四一把将眼前密不透风的人群推到一边，冲进室内。<br>
“采花大盗是我杀的！不是你！”<br>
一声怒吼过后，整个世界忽然安静下来。围观的人群面面相觑，目光的焦点落在了衣衫单薄的陆十四身上。<br>
“这位小兄弟，你这是从何说起？”面对陆十四凌厉的目光，陈经纬面不改色，语气沉稳。<br>
“是我杀了他！你怎么能把我的功劳据为己有？！”<br>
“尸体还在那里，这位小兄弟如是不服，大可自行验证。”陈经纬做了一个请便的手势，让开一条道路。而看到对方如此心平气和，陆十四反而有些忐忑。但事已至此，他只得硬着头皮走上前去，拔出自己带着锈迹的铁剑，凑到伤口边，却发现伤口整整比自己的剑大上一圈。<br>
眼尖的旁观者，立刻发现了他的窘态，方才片刻的安静迅速转为嘈杂的议论。陆十四站在人群正中，在这寒冷的天气里汗如雨下。而身边的陈经纬却还在添油加醋，他拔出了自己那柄重剑，仍用那沉稳的语气说道：“小兄弟，不妨拿我的剑对比一下。”<br>
陆十四没有接过那柄剑，因为任何视力正常的人只要一看便知，伤口确实与这柄重剑相符。他也隐约猜到自己离开之后，这里究竟发生了什么。但面对人群，他没有任何证据证明自己的观点。<br>
突然，陆十四发现那位被自己拯救的红衣姑娘，仍在屋中一侧。就像抓住了一根救命稻草般，他带着最后的希冀颤声道：“姑娘，只有你可以为我作证了，我杀了采花大盗，这可是你亲眼看到的？”<br>
但事与愿违的是，陆十四看到那位姑娘摇了摇头。<br>
“是陈大侠杀的，这位少侠，你可能记错了 。”她的声音柔和甜美，但在陆十四听来却不啻惊雷。<br>
“姑娘！你怎么能这么说！你……”他试图抓住她的衣袖哀求，却被陈经纬挥手打断。大侠不再理睬他，转而扶起红衣姑娘。<br>
“不好意思，又让你受惊了，这里人多，到小厅休息一下吧。”<br>
一片嘲笑声中，陆十四恍惚地步出房间。这次不需要挤开人群，因为围观者似乎不想沾上他的晦气，自动让开了一条路，任他消失在冰冷的夜幕中。</p>
<h2 id="富豪">富豪</h2>
<p>今晚，这间房子的下一位造访者，同样享受到了让出道路的待遇。<br>
应该说，在深雾城，没有人不知道这个锦衣玉带的中年人的大名，他比名震江湖的陈经纬还要出名得多。某种程度上，他是深雾城真正的统治者，甚至拥有一支比衙门规模更大的武装。<br>
这位传言中富可敌国的大富豪江燮，此刻面沉似水，一言不发，径直走进房间深处。他做了一个向下压的手势，身边全副武装的亲随立即会意，将围观的众人赶走，关上了房门。偌大的房间中，只剩下江燮、陈经纬和几名亲随。<br>
江燮走近那张床，粗暴地将尸体翻转过来，伸手在脖颈处摸索，紧接着一把拽下一片精巧的人皮面具。面具下，露出了年轻人的脸孔。<br>
站在一边的陈经纬一看之下，发出惊呼。作为江燮的坐上宾，他对这张脸再熟悉不过，那正是富豪的独子，也是他唯一的继承人江盟。<br>
江燮转过头，如鹰一般的阴鸷目光盯得陈经纬心里发毛。<br>
“江老，不……不是我。”这位纵横江湖的名侠，此刻竟然结巴起来。<br>
“不是你？这伤口，还能是谁？”<br>
扑通一声，陈经纬跪在地上。<br>
“是刚才那个少年，我……我伪造了伤口。江老，咱们合作这么多年，你知道我是一个什么样的人。”他一边说，一边拉住江燮的手。<br>
江燮将目光投向一名亲随，后者道：“适才两人确实因此起了争执，但受害的姑娘明确表示采花盗是陈经纬所杀。”<br>
陈经纬这才注意到，这个亲随，方才就站在人群中，目睹了他接受祝贺、赶走少年的全过程。<br>
“哼。”富豪不屑一顾地甩开陈经纬的手，“你是什么样的人？我当然知道，就是像现在这样推卸责任的人。”<br>
“江老！”一声哀号，泪水从陈经纬保养得法的脸颊淌下，溶出些许脂粉。为了外貌“丰神如玉”的评价，他这方面下的心思不亚于剑法。<br>
等等，脂粉……陈经纬忽然想到了什么。<br>
“对了！有人，有人可以给我作证。那个女人，那个女人还在小厅里！”<br>
他不顾一切地跑起来，撞开侧门，冲进方才刚刚扶那个红衫女子坐下的小厅，但任谁都能看出，这个并无藏身之处的斗室中，早已空无一人。<br>
“解决他。”身后，传来了江燮没有感情的声音。</p>
<h2 id="义女">义女</h2>
<p>打开后门，走进暗巷。虽然几乎伸手不见五指，但罗蘅仍然轻车熟路地找到了自己放在不远处的箩筐。轻轻脱下红衫，换上备好的夜行衣，她的心头涌起一种久违的解放感。<br>
自从三个月前以侍女身份潜入江燮家中后，罗蘅就一直踩在刀刃上生活。如今，酝酿已久的计划终告成功，她没有理由不松一口气。<br>
她早就怀疑，这位富豪的巨万家产并非如他本人宣称的一般清白，纯系来自纺织布匹。有传言说，不仅深雾城绝大部分歌栏、酒肆、赌坊背后有江燮的身影，就连城中许多最严重的犯罪行为，包括贩私盐、拐卖幼童乃至买凶杀人，都是江燮生意的一部分。当然，这些传言从没有得到实证，而且更因为江燮对打击犯罪不遗余力的配合——他总是对通缉犯人给出极为慷慨的悬赏——而显得荒谬绝伦。<br>
在潜伏过程中，罗蘅发现了江燮从事那些犯罪活动的蛛丝马迹，但无一例外，这些事情都没有留下任何可以指证他罪行的证据。层层传达的指令，使得最下层犯罪行为的执行者，根本不知道他们的命令最初来自何方神圣。罗蘅还发现，精明的江燮，甚至将通缉和悬赏设计成了他犯罪活动一部分。<br>
具体说来，只要依他命令行事的底层混混稍一引起衙门的关注，江燮就会主动派人去举报，或将信息透露给他在衙门内部的眼线。有时，他还主动帮衙门的悬赏“加码”，以做出打击犯罪的姿态。但其实，那些被通缉抓捕的犯人，基本都是对江燮失去利用价值的棋子，衙门费心费力追捕，最后反而帮助江燮灭了口。而对于那精明到猜出他们的悲惨命运来自何方的人，江燮还会派出他的头号杀手，名震江湖的陈经纬陈大侠抢先出手灭口。他们的合作正可谓臭味相投——陈经纬拿走他最钟爱的名声，江燮保住他最重要的利益。<br>
一直以来，江燮的布局完美无瑕，他甚至会在通缉令中提及犯人本不存在的特征，再由陈经纬这样的得力走狗在完成谋杀后伪造，以免他的目标被过早惊动——正如这一次他们谎称采花大盗手腕处有“三颗排成直线的黑痣”的做法一样。但不同的是，这次的通缉，被罗蘅抓住了马脚。<br>
正所谓祸起萧墙，江燮这次的麻烦，来自于他的独子江盟。<br>
这位标准的纨绔子弟没有继承父亲的精明，却完整传承了他的贪婪——特别是那永远无法填满的淫欲。近来，他的胆子越来越大，常命令手下一位亲随拐走他看中的女子，带到他的秘密基地供其淫乐。而这位大少爷为了不让父亲察觉，每次都在淫乐过后将受害的女子残忍杀害。<br>
这个策略意外地有效，当江燮察觉儿子的荒唐行为时，受害者已经超过10位。愤怒的富豪故伎重施，将儿子的亲随打成了通缉令上的采花大盗。他相信，当亲随被陈经纬的重剑杀死后，儿子一定会得到教训。而罗蘅，也从这份通缉令中，寻觅到了实施计划的机会。<br>
在酒楼，罗蘅投其所好，精心准备的红衫顺利吸引了江盟的注意。而当江盟的亲随找上来盘桓时，罗蘅总是不失时机地抛给躲在不远处观望的江盟一个媚眼。在佯装醉倒，被亲随搀扶着走出酒楼时，她甚至刻意装作步伐不稳，在江盟的身上摸了一把。<br>
这样做的结果是，江盟比每一次都更为急切地将亲随赶走，留下自己享用“美餐”。但他不会想到的是，这次的“美餐”里有毒药。当亲随从后门离开后，他急不可耐地把人拖上床，却被罗蘅一掌击中后脑，晕了过去。<br>
拿出早已备下的人皮面具，罗蘅将江盟改扮成了亲随的模样，两个人身材相仿，再加上惟妙惟肖的面具，很难察觉并不是一个人。<br>
她刚刚完工，就传来了木门被推开的声音。罗蘅撑起江盟沉重的身体，装出扭动的样子。来人二话没说，便一剑刺穿了江盟的后心。<br>
但与罗蘅的设想不同的是，来人却不是陈经纬，而是一个初出茅庐的少年。罗蘅在木床上悄悄敲动，同时用惊呼骗走了他。<br>
不久之后，陈经纬来了，他比罗蘅想象得更配合，竟然毫不犹豫地伪造起了现场。而在少年去而复返，发生争执后，他竟然还把自己扶到小厅休息，免去了自己从众目睽睽之下溜走的麻烦。<br>
“计划执行得如此顺利，倒要感谢一下这个沽名钓誉之徒了。”今晚的经历如闪电般在脑中回顾，罗蘅感慨一番，迈步准备离开这个是非之地。<br>
正在此时，身边突然一阵劲风吹起，罗蘅想要躲避，却已来不及了。<br>
一柄带着锈迹的铁剑，正悬在她的咽喉边，距离只在分毫之间。那个去而复返，又再次去而复返的少年，正满面泪痕的站在她面前，眼中燃烧着愤怒的火焰。<br>
“说，你是谁？为什么陷害我？为什么抹杀我的功劳？”他嘶吼道。<br>
罗蘅一时不知该如何回答。寒风刺骨，剑芒的冷意比寒风更甚。她知道，自己的回答，将决定剑刃向前还是向后，未来是地狱还是天堂。<br>
在深雾城冰冷的夜风中，她的迟疑只有一瞬。<br>
“我……”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[斧子]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/fu-zi/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/fu-zi/">
        </link>
        <updated>2018-08-13T09:47:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>李万年下班时，发现瓷镇人民广场的路口又出事了，围了一群人。</p>
<p>瓷镇人民广场只有一个出口兼入口，而且并不宽，但镇长安排好了，全镇的工作单位都在广场里，所有人都必须通过这里上下班。</p>
<p>其实这也没什么，但镇长还在出入口搞了一个架子，用钢丝绳在上面挂了一把斧子，让它呈钟摆状在人们头顶来回摆动。</p>
<p>就算这样也没什么，顶多有点可怕罢了，但镇长还在架子顶端搞了个复杂的滑轮，然后挂上钢丝绳，连接上斧子。</p>
<p>于是斧子无规律地忽高忽低，人们走来走去，三天两头总有人被劈死，留下一滩血泊。</p>
<p>李万年是老镇民，这样的事见得多了，也就见怪不怪。他是不屑围观的，在瓷镇，死人有什么新鲜的呢？围观是嘴上没毛的小年轻才干的事。</p>
<p>但这次堵的人格外多，他反正也过不去，只好在边上凑凑热闹，排排队，听听围观的小年轻们扯淡。</p>
<p>“听说没？这次死的人好像是个老外移民。蓝眼睛，高鼻梁那种。”</p>
<p>“我比你清楚，这货叫马汉文，原名好像叫芒啥亨的……”<br>
“你说他也够倒霉的，我听人说，他刚入籍四天，就给砍死了。”</p>
<p>“切，还不是洋鬼子太高，你看那个叫谭湾的老不死，都多大年纪了还活得好好的，最近还养了条狗取名叫昆，过得别提多滋润了。”</p>
<p>“这你就不懂了，你以为那货就不是老外了？我告诉你，他原来姓川，也是入籍的。”</p>
<p>“这事儿可不小，你当这老外是一般人？他可有来头了，是镇上大富豪马家的私生子，来这认亲的。”</p>
<p>“你说哪个马家啊？咱镇上有钱的马家可有两家呢？”</p>
<p>“就是娶了当年的校花齐峨那家，你是不是傻啊，另一家不养这种私生子的。”</p>
<p>“切，这还用你说啊，他家都哭上了，隔着几百米都能听见哭声。”</p>
<p>讨论逐渐往隐私方向走，李万年有点听不下去了，打算把眼前这群人推开。这时，突然有个人挤了进来。</p>
<p>“嘘……我告诉你们一个秘密啊，这回，还真不是这老外自己倒霉。”</p>
<p>“怎么说？“</p>
<p>“听说啊，我只是听说啊，是开养猪场的王义偷偷爬上架子，在老外路过时把线松了松，才砍死他的。”</p>
<p>“你这才叫胡说八道呢！都已经辟谣了好不？”</p>
<p>“那你倒是说说咋回事？”</p>
<p>“我亲眼看见，是那个叫郑思临的无业游民，领着他手下一帮流氓干的，他们昨天夜里把人砍死，然后趁白天大家都上班时扔在这里，伪装成被斧子劈死。你们是没看见现场，那叫一个惨啊……”</p>
<p>说得越来越没边儿，李万年实在听不下去了，他也顾不上老镇民的脸面，手上用出十成力道，推开挤成一团围观的镇民，从狭窄的出入口里穿过。</p>
<p>再往前，越过一个小山包，就到家了。走到山丘顶上时，李万年不知想起了什么，回头望去。</p>
<p>夕阳下，路口的人群兀自争吵不休，而斧子仍在不停地摆动着，间或反射过来夕阳的光线，闪花了他的双眼。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[杀手]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/杀手/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/杀手/">
        </link>
        <updated>2018-06-13T14:28:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="a1">A1</h2>
<p>窗半开着，玻璃碎了一半。一阵风吹过，破洞上结满的蛛网摇动起来。屋内，发黄的档案残页被吹起。飞起的第一页纸上，有一张醒目的秃头男人的照片，他的资料以稀疏的行距印在纸上，而每行之间，都用有些幼稚的字体写满了批注。</p>
<p><em>暗杀目标：杨万里，变种人，叛贼领袖。</em>（此处批注：直到最后，你们还叫他叛贼，这大概就是你们没能阻止他的原因吧）</p>
<p><em>作为变种人的特殊能力，是可以用视觉产生毁灭性的能量，具体原理很复杂，但简单来说，就是可以瞬间摧毁他看到的所有事物。</em>（此处批注：视力极强）</p>
<p><em>此人极具领袖能力，将原本内讧频繁，自相残杀的变种人迅速纠集成一支武装力量。</em>（此处“武装力量”被划掉，更改为建立政权，“政权”又被划掉，更改为统一帝国。）</p>
<p><em>暗杀难度极高，居住在堡垒中，极少</em> （此处被划掉，改为从不）<em>外出，极少有狙击机会</em>（此处曾经被划掉，却又用▲标注保留），<em>且警惕性极高，已经有5名暗杀者死于其手。</em>（此处写了一个+，后面画了3个完整的正字）</p>
<h2 id="a2">A2</h2>
<blockquote>
<p>“最快出道，最快上榜。”</p>
</blockquote>
<p>瞥了一眼门口闪烁的霓虹灯，李万年走进了这家偶像培训机构。</p>
<p>前台负责接待的人，背对着门口，正专心致志地对着一面镜子，用手指在上面涂涂画画，面色随手指的滑动改变着，形成五彩斑斓的条纹。</p>
<p>李万年轻轻咳了一声。在镜子里，他看到前台皱了皱眉，手在脸上用力一抹，转过身来时，已经是一张典型东方人的黄色面孔。</p>
<p>“填个表吧。”前台拿出一张表格，“姓名？”</p>
<p>“李万年。”</p>
<p>“变种人？普通人？”</p>
<p>“普通人。”</p>
<p>“回去等消息吧。”</p>
<p>前台鼻孔里传出不屑的气流声，将那张刚写了几个字的表扔进了桌上写着“E类”的盒子里。转过身去端起镜子，手指在脸上一点，又绽放出绚丽的华彩。</p>
<h2 id="b1">B1</h2>
<p>风小了。</p>
<p>那张纸翻落下来，背面着地。</p>
<p><em>爱好：音乐。</em>（此处批注：调查局那帮人到底能不能分清主次，最重要的情报好歹写详细点。）</p>
<p>接下来，下面写满了密密麻麻的小字。</p>
<p><em>杨万里每天17:00-17:30，使用手机</em>（此处引出一条线，标明“佩戴耳机”。）<em>收听人民音乐台</em>（此处被划掉，改为帝国音乐台，帝国二字还打了重重的引号。）<em>的新歌排行榜节目。</em></p>
<p><em>他在听节目时，绝不允许打扰。有叛军内部消息称，曾有属下在节目时间打电话</em>（此处用^插入备注：来电会导致手机音乐台播放中断） <em>给他，后被其杀害。此后，杨万里在听节目时会关闭所有通知。</em></p>
<h2 id="b2">B2</h2>
<p>这家培训机构的灯光很少熄灭。</p>
<p>帝国虽然成立不久，但却是一派歌舞升平景象，文娱圈竞争异常激烈。想脱颖而出，总是要付出格外多的努力，又或者，让上级觉得你在努力。</p>
<p>但李万年却总是早退。</p>
<p>珍惜他出众的歌唱天赋，在面试中力排众议将他留下来的导师不止一次劝诫他：现在的世道，作为一个普通人，想出道十分不易，为了自己的才华不被埋没，需要勤加练习。</p>
<p>但李万年总是笑笑，说自己有更重要的事要准备，便飘然离去。</p>
<h2 id="c1">C1</h2>
<p>纸背面的下半部分，并没有印刷文字，但同样被那幼稚的字体填满。</p>
<p><em>帝国成立后，杨万里居住于专门建造的皇宫中。</em></p>
<p><em>宫殿很小， 只有一处窗户，窗下有固定沙发。</em></p>
<p><em>机会</em>（此处反复画了很多圈）：<em>每天帝国音乐台新歌排行榜播出时，杨万里会坐在窗下的沙发上听歌。虽然周围没有合适的建筑物</em>（此处用^插入备注：根本没有建筑物），<em>但经过反复调试，狙击枪可以从远方空旷处击中他。</em></p>
<p><em>尝试过很多次，均以失败告终。</em>（此处笔迹很重）<em>目标警戒心强烈，一直盯着窗外，有人出现就会直接用能力杀死。</em></p>
<h2 id="c2">C2</h2>
<p>“排行第三的歌曲来自刚刚出道的歌手李万年。这位独具个性的歌手以其普通人的身份、培训超过10年的经历和不肯取一个好听的艺名的固执在业界闻名。一直不被看好的他凭借自己的才华在上个月才刚刚迎来出道，第一次上榜就来到了第三的位置，他的过人之处究竟在哪里呢？下面我们一起来听这首《为了忘却的子弹》。”</p>
<p>抓人的嗓音直接响起，清唱了数句后，悠扬的小提琴声婉转传来。窗下的杨万里拍手叫好，又摇摇头，叹息此人真是天才，若不是人种有问题，早该排到第一名。</p>
<p>歌又唱过数句，人声、音乐突然一起迅速减弱，空白之中，响起了电话铃声。杨万里皱眉，低头。</p>
<p>然而，并没有电话打进来，声音的空白一闪而过。</p>
<p>抬起头来，杨万里看到自己眼前有一个像是子弹的黑点，或者说，一颗像是黑点的子弹，已经近在咫尺。</p>
<p>这是他第一次，也是最后一次，没来得及毁灭自己看到的事物。下一个瞬间，他的眉心多出一个血洞，手机从无力的手中掉落在地，仍在发出响声：</p>
<p>“相比专辑里的版本，电台播出时多了一段神秘的电话铃声。究竟是什么意思呢？歌手本人透露说：他将在随后举办的演唱会上揭晓答案。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[小小闹剧]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/小小闹剧/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/小小闹剧/">
        </link>
        <updated>2018-03-23T01:25:24.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>给《中国气象报》世界气象日特刊写的小小说</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>给《中国气象报》世界气象日特刊写的小小说</p>
<!-- more -->
<h2 id="1">1</h2>
<p>自动门缓缓开启，背部微微佝偻的研究员约翰低垂着头，脚步蹒跚地走进机房。暮色已深，屋内惨白的灯光自动亮起。他颓丧地斜倚在门边，目光投向机柜角落那个并不显眼的小灯，眯起有些昏花的眼睛。</p>
<p>“嘿！老爹，今天过得怎么样？”</p>
<p>伴随着有些机械，却已基本具备人类语气的声音，小灯闪动起橘红色的光芒。</p>
<p>“今天……”约翰欲言又止，咬咬缺乏血色的嘴唇，转过头去，叹了一口气道，“你应该也能看出来……”</p>
<p>“我明白的，不顺利对吗？”</p>
<p>“是的，议会不赞成，给天气预报系统增加预算的提案大概不能通过了，虽然三天后才是最终做决定的日子，但是基本已经下了定论。你应该知道……这意味着什么。”</p>
<p>“我懂的，我都知道，你唠叨过好多次了。”灯光的闪动略微停顿，换了平直的声调背诵道，“人们对预报的要求越来越细，天气形势也越来越复杂，无论是计算能力还是存储容量的需求都在增加。”</p>
<p>“唉……今年如果不能增加预算，恐怕系统中就很难在容下你了。”约翰长叹一声，不忍再看闪烁的橘色灯光，“原本在系统中安装心智模型就是我的小动作，现在怕是很难再给你留出空间。”</p>
<p>“我知道，没事的，能陪在老爹身边这几年，已经很好了。”橘色的灯光略显暗淡，随即又明亮起来，“今天很晚了，老爹先回家去吧。对了，一会有雨，记得带上你的伞。”</p>
<p>话音刚落，一束光线从小灯中射出，照在窗台上的一把老式雨伞上。虽然如今的衣物大多具备根据天气自动调整到防雨模式的功能，但约翰一直喜欢撑伞走在雨中的感觉。</p>
<p>对于举目无亲的他而言，唯一知道他这个小小习惯的，也就只有他私下在预报系统中装设的心智模型了。</p>
<p>约翰拿起伞，那把伞似乎比以往重了一些，但又看不出哪里不对。他向机柜望了一眼。对方沉默无言，橘色的灯光缓缓熄灭，似乎在催促他离开。</p>
<p>“我明天……再来看你。”</p>
<h2 id="2">2</h2>
<p>太阳照常升起。</p>
<p>“今天白天阳光强烈，考虑到您的眼睛与皮肤健康状况，建议做好防晒工作，并戴上墨镜。”</p>
<p>听着智能管家柔和的女声，查理部长微笑着戴上了墨镜。他的心情非常不错，这几年来牵挂心头的大项目——国际合资的体育场今天竣工了，他要与外资代表一起验收工程。而充足的阳光，无疑是上天赐予竣工仪式最好的礼物。</p>
<p>没过多久，查理便站在了体育场中心，发表早已准备好的讲话。</p>
<p>“女士们先生们，现在展现在你们眼前的，是世界上最先进的体育场，也是我们献给即将到来的国际比赛的最好礼物。如你们所见，虽然今天阳光强烈，但与天气预报系统实时连接的球场主控系统，早已自动开启了遮阳幕，并自动根据紫外线级数调节透光度，保证能够为任何时间的比赛提供最完美的光照条件。而这，仅仅是三层穹顶的第一层。在它上面，还有能够防雨兼透气的遮雨幕，以及能够抵御更恶劣天气的……”</p>
<p>沉醉在讲话中的查理，没有注意到周身光线的骤然变化，以及台下听众的异样神色，直到咔嚓一声炸雷，将他的讲话硬生生打断。顷刻间，方才的清空烈日似乎已成幻境，雨点倾盆而下，将台上猝不及防的查理浇了个精湿。刚刚被大肆夸赞的遮雨幕毫无动静，任由大雨把整个现场搅得乱作一团。</p>
<p>那一天，这座城市的小小混乱，还没有结束。</p>
<p>议员安东尼当天休假，驱车赶往他在乡下的酒庄。他工作之余，最大的乐趣就是亲手侍弄这些可爱的葡萄，并尽可能参与到酿酒的过程中。今年的年景很不错，他已经开始期待收获的季节了。</p>
<p>如今的农活已经不算艰苦，反而更像是一种休闲和放松。安东尼的葡萄园可以在冰雹降下前，自动打开防御罩，在大雨来临前，将排水流量开到最大。唯一需要祈祷的，就是让雨下在合适的时候。</p>
<p>然而这一天，他引以为豪的“自动防御”系统没有起到任何功效，一场突如其来的冰雹，险些让尊贵的议员大人受伤。</p>
<p>大约同一时刻，财政大臣亚当准备出行，停车场的智能助理善意地提醒他，未来十天没有有效降水，并建议他立即洗车。然而，这部被洗得闪亮的轿车，刚刚开出不到半小时，就遭遇了大雨。亚当抵达目的地的时候，脸色和车身上的泥点一样难看。</p>
<p>但他的苦难还没有终结，电话响起，准备见面的贵客，因为预报出现错误，飞机起飞后无法按计划降落，只好辛苦他再等上一阵了。</p>
<h2 id="3">3</h2>
<p>三天并不长。</p>
<p>站在发言席上的约翰心情忐忑，台下的议员们似乎很多都神情不佳。他略张一张口，想要陈述增加天气预报系统预算的理由，但还没有发出声音，就把话咽了回去。</p>
<p>“作为天气预报系统的总设计师，我必须先为各位前天的不幸遭遇致歉，这完全要归罪于预报能力的不足。”他深深鞠了一躬，继续说道，“但作为一个研究人员，随着气候持续变化，我必须承认像前天那样的，突然出现的极端天气会越来越多，预报难度同样与日俱增。”</p>
<p>约翰用略微颤抖的声音，阐述着并不新鲜的理由。这些理由，他已经记不得向议员们解释过多少次，但始终没有得到正面的回应，而今天，在发生了那样的“事故”之后，自己不被嘘声赶下台，也许就是不错的结局了。留给他的时间并不长，话说完后，约翰静静等待着议员们的指责。</p>
<p>起初几秒，场下一片沉默。</p>
<p>“咳……”最先打破这份寂静的是亚当，约翰还记得他屡次对自己论据的粗暴批评，“我想，虽然我们之前已经基本否决了这份增加预算的提案，但事情是否仍有转圜的余地？”</p>
<p>约翰不太敢相信自己的耳朵，但事情的确向着他完全意想不到的方向发展着。不光是亚当，还有安东尼、查理，这些当初反对得最激烈的议员们，竟然纷纷成为支持者。关于这份提案的讨论甚至没有多少争吵，就迅速获得通过。</p>
<h2 id="4">4</h2>
<p>带着兴奋的心情，约翰以最快的速度返回。在上楼的时候，他甚至来不及等电梯，而是以年轻人才有的，两个台阶并作一步的迈法，跑到了机房所在的楼层。</p>
<p>但令他意外的是，几名警察守在机房门口，还拉上了封锁线。为首的警官看到约翰，示意他过来接受盘问。</p>
<p>“我们有充足的理由怀疑，你违法在天气预报系统中私设心智模型。这个模型控制预报系统，有意制造了错误的预报。”</p>
<p>警官面无表情，示意他打开机房的门，并解开系统的密码。</p>
<p>这些警察显然很有经验，他们甚至没有给约翰独自接触系统的时间，密码由他们自己的人来输入，而指纹、虹膜等生物识别，则在限制自由的情况下进行。连给心智模型发一个危险信号，都完全做不到。</p>
<p>约翰缩在墙角，侧过头去，勉力维持着仅有的镇定，不敢直视眼前正在发生的悲剧。他们在摧毁的，是自己的心血，甚至可以说是唯一的亲友，而自己却什么也做不到。</p>
<p>然而，几个小时过去了，那些经验老道的警察却一无所获。</p>
<p>“报告长官，系统一切正常，没有植入心智模型的任何痕迹。”</p>
<p>听到结论，警官瞪了约翰一眼，一把推开手下，亲自操作，但等待着他的，同样是一片空白。</p>
<p>“老家伙，听着，虽然我不知道你用了什么手段，但这次算你赢了。”警官咬咬牙，大步迈出机房，临走前用力一甩门。但那扇沉重的大门仍是按照既定的轨道与速度缓缓关上，并没有发出一丝声响。</p>
<p>他们走后，约翰又再三确认了系统，仍旧完全找不到心智模型的痕迹，而机箱上的橙色灯光，再也没有亮起。</p>
<p>失魂落魄地回到家，约翰的心空落落的，什么都不想做。他瘫倒在沙发上，目光瞥见不远处的老式雨伞，回想起三天前提醒他带上伞的那个温柔的声音。他伸出手，抓住了雨伞，似乎用尽了全身的力气。</p>
<p>就在这时，一个熟悉的声音，就从那把伞中响起：</p>
<p>“嘿！老爹，今天过得怎么样？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[病房]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/病房/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/病房/">
        </link>
        <updated>2018-01-20T13:47:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>针尖 吊瓶 U型滑轨<br>
纱布 棉签 消毒药水<br>
灯光寂灭<br>
无人沉睡<br>
杳无止境<br>
窸窸窣窣<br>
直到<br>
光明熹微<br>
打印机吱吱作响<br>
索求<br>
又一天的<br>
生存之税</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[谈谈Endless Space 2]]></title>
        <id>https://bladescepter.github.io/post/谈谈Endless Space 2/</id>
        <link href="https://bladescepter.github.io/post/谈谈Endless Space 2/">
        </link>
        <updated>2018-01-02T02:10:10.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>2017年有许多如此伟大的游戏，对于玩家而言，正是不折不扣的盛世。而评论那些光芒四射的游戏的文章，早已如恒河沙数，并不少我这一粒。曾立志要每认真玩一个游戏就写一篇评论的我，就拿这篇对比较小众的策略游戏的评论来充数，权当对2017年游戏经历的交代吧。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2017年有许多如此伟大的游戏，对于玩家而言，正是不折不扣的盛世。而评论那些光芒四射的游戏的文章，早已如恒河沙数，并不少我这一粒。曾立志要每认真玩一个游戏就写一篇评论的我，就拿这篇对比较小众的策略游戏的评论来充数，权当对2017年游戏经历的交代吧。</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>正如大多数Rougelike的爱好者与Rouge本身素昧平生一样，相当比例的4X爱好者也无法记住4X代表了哪四个单词（<strong>eXplore 探索、eXpand 扩张、eXploit 开发、eXterminate 征服</strong>。别看我，我是刚搜索的）。但这并不妨碍人们对这一类型充满喜爱。于我个人而言，更加喜爱的是那种提供了丰富且合理的背景设定，能让玩家拥有良好代入感的4X游戏。今天要说的无尽太空2（Endless Space 2，简称ES2）就属于这一类。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="http://ojvk5mtjx.bkt.clouddn.com/sp180102_203853.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>对比年代较近的两款太空背景4X游戏，很多人在第一次玩Paradox的《群星》时，就会尝试完全自定义一个属于自己的种族和太空帝国，从种族特征、星球类型、政治体制、道德观念、飞船构造等等统统自由选择。而ES2虽然也提供了类似的自定义功能，但刚上手的玩家却倾向于使用游戏中默认的种族。很明显，这是因为ES2的每个种族都有完整的设定，互相之间有很好的区分度，其外形、科技、特色、政体等设定高度统一，还以任务线的方式设置了各不相同的故事情节。进入游戏时，每个种族甚至有一段专门制作的动画来介绍其历史背景。</p>
<p>以枝蔓族为例，族人的造型基本就是一棵树，亿万年来一直和谐地生存在自己的母星，直到外族飞船闯入，才意识到宇宙的广阔，然后打开了星际殖民时代的大门。其殖民方式是从母星伸出枝蔓，缠绕临近的星系，然后建立殖民地，整个国家就如同一棵大树的根系。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="http://ojvk5mtjx.bkt.clouddn.com/sp180102_204404.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><em>银河系有多种不同的样子，视觉上还是很有冲击力的。</em></p>
<p>这个游戏的殖民基本设定是使用消耗性的殖民船建立殖民前哨站（类似于《文明》中的移民），从自己已经占领的星球输送粮食过去，然后经历一定回合数后建成新的殖民地。然而在8个主要种族中，就有3个的殖民方式与这个固定范式完全不同：前面说的枝蔓族没有殖民船，取而代之的是缠绕舰，将星球缠绕后可以省去前哨站这一步直接建立殖民地；设定为宇宙商人的鲁莫瑞斯族同样没有殖民船，取而代之的是直接用金钱在已探索星球设立前哨站；沃迪亚族则更为特殊，其真正居住的地方是可以在宇宙中自由移动的方舟，殖民星球只不过是把族人的虚拟化身投射到星球上。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="http://ojvk5mtjx.bkt.clouddn.com/sp180102_204124.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><em>类似这样的文字内容对我来说算是加分点。</em></p>
<p>在各具特色的种族设定之外，ES2还有两个用于统辖全局的设定，增强了游戏的协调感。其一是在科幻作品里常见的古代超文明——即本作标题中的“无尽”。他们具备极其发达的科技与文明，却最终消亡。游戏中随处可见无尽科技的遗留影响，沃迪亚族是虚拟无尽的崇拜者，而吞噬者种族设定为起源自虚拟无尽制造的兵器，取得科技胜利的条件则是研发四种无尽科技。另一个设定则是学院——位于一颗已经被摧毁的行星上，培训了全宇宙的英雄，游戏中另有一条专门的学院任务链，专门讲述学院的故事。</p>
<p>丰富的设定、巨大文字量和优秀的视觉效果，让ES2在以难于上手著称的4X类游戏中，没有那么地“开局劝退”。但相应的，在体验过这些差异化的设计之后，4X真正“时间杀手”的策略部分，ES2却有些容易让人疲惫。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="http://ojvk5mtjx.bkt.clouddn.com/sp180102_204415.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><em>看到这样的数据列表我会很高兴。</em></p>
<p>在设置游戏难度时，ES2的难度说明做得可谓用心。如困难难度描述为“我方持枪，对手开坦克”，不可能难度为“我方持枪，对手使用带有生物识别系统的核武器”，而无尽难度则直接简单描述为“别想通过”。但实际游戏中，只要你掌握了一些通用技巧，就几乎感觉不到难度的浮动。我从普通一路打起，到无尽模式，都是顺利胜利，电脑文明带给自己的压力，甚至远比游戏初期海盗带来的压力小。</p>
<p>这大概有三方面原因，一是对手的AI不够智能，特别是在战争方面，舰船设计毫无变化、舰队组成简单粗暴极易针对，打起仗来面对玩家舰队基本都是被碾压；二是外交联盟系统非常弱智，如同段誉与虚竹结拜，连萧峰也拜在内，这个游戏发展到中期，一定会有人跟你结盟，然后盟约中谁都可以单方面接纳新成员，最后迅速成为4国结盟，面对零散的其余电脑更是战无不胜，而就算在高级设置中也找不到关掉盟约的开关（此处还要吐槽一下，同盟中任何一方都可以代表同盟单方面开战或停战，所以玩家经常玩着玩着被开战、打着打着被停战）；第三，发展到后期玩家天下无敌、游戏变得无聊可以说是4X的通病，但ES2并没有任何系统来解决这个问题（群星通过引入强大外界势力，如虚空恶魔、虫族、机器人叛变来制造后期挑战）。</p>
<p>因为这些缺点，ES2无法提供持续的挑战，也就无法提供持久的成就感，游戏寿命大概很难超过100小时。当你摸透系统，并取得一连串的胜利之后，就会感到厌倦了。</p>
<p>不过总体上来说，这个游戏凭借优秀的设定，能够提供充足的代入感，还是值得一玩的。特别是汉化工作，质量可能是最近一年汉化游戏中最优秀的。在机翻成风的steam“中文游戏”中可以说是一股清流了。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>